回帶：陶傑 – 歧視的境界

文明和野蠻之間，永遠無法妥協，也不可能溝通，這個世界，才有名正言順的歧視。加拿大、美國、英國，都有反歧視的法律，但是普京出席澳洲主辦的G20，就公開受到歧視，沒有人願意理睬，普京灰溜溜，提早退場，這就是對俄國的歧視。

朋友的兒子就讀英國一家寄宿學校。有一天，他班上一個俄國同學玩欖球時受了傷，去衛生室包紮。衛生室的兩個醫護士，對中學生一視同仁，很關懷呵護，一面包紮，聊天隨口問：你爸爸在俄國做哪個行業？小孩答：他做軍火生意。一室馬上靜下來。醫療依舊，但人人不再說話，臉色肅穆。

小孩感到氣氛不對，學校員工因為他父親，對他轉為冷淡。這就是歧視了。我告訴朋友的孩子：這樣的歧視，很好，是一種公義。當然，子女無辜，心裏不舒服，但他父親製造的軍火，在世上殘殺了幾多父母，造就幾多孤兒，遠遠超過「心裏不舒服」，一生無依而傷痛。讓這個孩子感到受歧視，他就會轉而怨恨他罪惡的父母。這樣的後果，也是一種公義。

人生的許多抉擇，是基於歧視而達成的。譬如，你選擇移民的國家，是白人為主流的加拿大、澳洲、美國，因為你堅信耶教文明衍生的自由、寬容、人權，對生命的尊嚴保障，比巴布亞新畿內亞和津巴布韋高等。你家中收藏的音樂CD，是海頓、貝多芬、蕭邦，而不是東南亞土著為香港旅行團晚膳時敲敲打打的竹子和幾根粗絃。身為中產階級家長的你，讓女兒學鋼琴，因為英國皇家音樂學院的證書，你為什麼不叫她學拉二胡、腰間繫一隻小紅鼓、咚咚鏘、咚哩𠾐咚鏘地跳紅綢舞呢？你不愛國呀？不，你歧視，對嗎？

首先要歧視的，就是嘴巴叫平等、行動卻暗中全都分等級的人；要歧視的，是口頭說愛國、反對「外國勢力」、暗中將子女財產移送美國的人；要歧視的，是一切虛假的道學家，以及他們未成年的子女。所以，這個世界不是歧視太多，而是遠遠不夠。

當然，歧視不必都在臉色上露出來，有時要，有時不但不要，還送上一張笑臉，目的是讓他繼續放縱蠢下去。像那家寄宿學校衛生室的一陣沈默，就讓這個孩子感受到，但他父親有錢，要賺他家的學費。火候境界，剛剛好。

希望俾大家一d睇法

當然，子女無辜，心裏不舒服，但他父親製造的軍火，在世上殘殺了幾多父母，造就幾多孤兒，遠遠超過「心裏不舒服」，一生無依而傷痛。

有理冇理歧視咗先但點樣先接觸到啲小學雞圈子，好想大大力灌輸呢個概念俾佢哋哋

出POST打錯日期 應該係8月28同8月29號
香港自由之書——報應來了，街站收集投訴信

力推 絕不可以放棄 讀緊書既手足 麻煩take action

【升級罷工全民自決】
一名打工仔為升級罷工決策考慮

好文共賞

作文最易扣分

香港自由之書——報應來了，街站收集投訴信(偽)

【眾籌】 已集合超過1000名巴絲感想 香港編年史